# Объектно-ориентированное программирование

## Лабораторная работа №8. Шаблоны

---

В рамках данной лабораторной работы Вам предстоит изучить концепцию шаблонов и применить их в своем проекте.

* [Теоретическая справка](#theory)

    * [Что такое шаблон в С++?](#what_template_in_cpp_is)
    
    * [Шаблон функции](#function_template)

    * [Шаблон класса](#class_template)

    * [Параметры значения](#non_type_parameters)


* [Задание](#task)

* [Ход работы](#how_to)

* [Контрольные вопросы](#questions)

## Теоретическая справка <a name = "theory"></a>

### Что такое шаблон в С++? <a name = "what_template_in_cpp_is"></a>

> **Шаблон** — это конструкция, которая создает обычный тип или функцию во время компиляции на основе аргументов, которые пользователь предоставляет для параметров шаблона. 

Другими словами, если есть **шаблон** какой-либо функции или класса, можно получить множество производных функций или классов на его основе. Механизм использования шаблонов очень схож с **механизмами наследования и полиморфизма (абстрактные классы)**, которые Вы изучали ранее.

Для того чтобы объявить шаблон, используется ключевое слово `template`:

```cpp
template<...>
```
Внутрь `<...>` передаются параметры шаблона, которые и будут определять производный от данного шаблона объект. Существует два вида параметров: **параметры типа** и **параметры, не относящиеся к типу**. Что это, и как это применять рассмотрим на паре практических примеров.


### Шаблон функции <a name = "function_template"></a>

Допустим, перед нами стоит следующая задача: необходимо написать функцию, принимающую на вход два числа и возвращающую их сумму. Главная проблема заключается в том, что заранее неизвестно, какой тип у суммируемых чисел.
Пришлось бы делать перегрузку функции суммы, одну для целочисленных чисел и одну для дробных:

```cpp
int Sum(int a, int b) {
  return a + b;
}

float Sum(float a, float b) {
  return a + b;
}
```
Такая реализация не является оптимальной в большинстве случаев. В случае суммы двух чисел мы можем написать еще одну функцию, это не особая проблема, но что если логика работы функции куда более сложная и на вход она принимает не просто числа, а какой-либо пользовательский тип?

Писать новую перегрузку для функции с появлением каждого нового типа Вам вряд ли захочется. На помощь приходит шаблон:
```cpp
template<typename T>
T Sum(T a, T b) {
  return a + b;
}

Sum(5.5, 3.4)
```
В данной реализации, `T` - это **параметр типа**, он определяет возвращаемый тип функции `Sum`.
Теперь тип возвращаемого значения зависит от типа входных данных, нет необходимости в том, чтобы заранее задавать тип входных данных и тип выходных данных при описании функции. Однако, если в подать на вход такой функции целое число и дробное число - будет ошибка, поскольку параметр типа всего один. Проблема решается путем добавления еще одного параметра:

```cpp
template<typename T1, typename T2>
T1 Sum(T1 a, T2 b) {
  return a + b;
}

Sum(3.4, 6)
```
Теперь на вход можно подавать разные типы чисел и сумма будет получена в любом случае (тип возвращаемого значения будет зависеть от того, какой тип был у первого параметра функции). Как вы видите, одним шаблоном было покрыто множество реализаций функции суммы двух чисел, что оптимизировало использование и красоту вашего кода. Это довольно простой пример, однако его идея может быть использована в любых масштабах.

### Шаблон класса <a name = "class_template"></a>

Так же как и для функций, для классов также есть возможность использовать шаблоны. Конструкция для создания шаблона схожа с шаблонами для функций:

```cpp
template<...>
class ClassName {
  ...
}
```
Обернем задачу, рассмотренную в шаблонах функций в класс, который будет работать с двумя числами:

```cpp
template <typename T1, typename T2>
class TwoNumbersWorker {
// Класс работает с двумя числами  
public:
  TwoNumbersWorker(T1 a, T2 b) {
    // В конструкторе происходит инициализация чисел
    this->a = a;
    this->b = b 
  }

  T1 Sum() {
    return a + b;
  }   

private:
  T1 a;
  T2 b;
} 
```
Теперь, чтобы создать объект класса `TwoNumbersWorker`, нужно указать типы переменных при его создании:

```cpp
TwoNumbersWorker<int, int> worker(3, 5); // Класс будет работать с целыми числами
std::cout << worker.Sum() << std::endl;
```

### Параметры шаблона, не относящиеся к типу <a name = "non_type_parameters"></a>

До этого мы рассматривали использование только параметров типа, однако, в качестве параметра шаблона могут выступать и **параметры значения**.

Рассмотрим такой пример:

```cpp
template<typename T, size_t L>
class Array
{
    T arr[L];
public:
    Array() { ... }
};

...

MyArray<int, 10> arr;
```

Класс `Array` является реализацией известного всем нам статического массива. В качестве первого параметра выступает его тип, а вторым параметром является его размер.

На самом деле, Вы уже не раз встречались с шаблонами. Например, при создании вектора, вы указываете его тип, прямо как в примере выше.

```cpp
std::vector<float> data;
```


## Задание <a name = "task"></a>

В рамках данной лабораторной работы Вам предстоит написать **класс-шаблон для многоугольника.** В качестве параметра шаблона должно выступать **число его вершин.** (Возможно, будет добавлено задание на функцию)

## Ход работы <a name = "how_to"></a>

1. Создайте класс Polygon (многоугольник).

2. Добавьте следующие атрибуты класса:
    * Количество вершин;
    * Количество сторон;
    * Цвет;
    * Площадь.

3. Создайте через шаблонный класс следующие фигуры:
    * Синяя трапеция с площадью 50;
    * Красный семиугольник с площадью 25;
    * Любой геометрический объект на свое усмотрение.
4. Добавьте новые фигуры в CSV файл.


## Контрольные вопросы <a name = "questions"></a>

1. Что такое шаблон в С++?
2. Как применяются шаблоны функции?
3. Как применяются шаблоны класса?
4. Что, на Ваш взгляд лучше: использование шаблонов или использование наследования?